%% LyX 2.0.6 created this file.  For more info, see http://www.lyx.org/.
%% Do not edit unless you really know what you are doing.
\documentclass[12pt,brazil]{article}
\usepackage[]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{esint}
\onehalfspacing

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\DeclareMathOperator{\arcsec}{arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}
\DeclareMathOperator{\arccsc}{arccsc}
\DeclareMathOperator{\sech}{sech}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\DeclareMathOperator{\argsinh}{arg\, sinh}
\DeclareMathOperator{\argcosh}{arg\, cosh}
\DeclareMathOperator{\argtanh}{arg\, tanh}
\DeclareMathOperator{\argcoth}{arg\, coth}
\DeclareMathOperator{\argsech}{arg\, sech}
\DeclareMathOperator{\argcsch}{arg\, csch}

\makeatother

\usepackage{babel}
\begin{document}

\section*{Exemplo 01}

Calcule o fluxo do campo vetorial

\[
\mathbf{F}(x,y,z)=x\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}
\]
através da superfície de uma esfera de raio $a$ utilize coordenadas
esférica para representar a superfície (parametrizando em coordenadas
esféricas)


\subsection*{Sol}

Por definição a integral de fluxo
\[
\Phi_{S}=\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}
\]
onde
\[
d\vec{\sigma}=\mathbf{n}\, dudv
\]
com 
\[
\mathbf{n}=\mathbf{T}_{u}\times\mathbf{T}_{v}
\]
e
\[
\mathbf{T}_{u}=\dfrac{\partial\mathbf{r}}{\partial u}\qquad\text{e}\qquad\mathbf{T}_{v}=\dfrac{\partial\mathbf{r}}{\partial v}
\]
Uma outra alternativa a essa abordagem é utilizar o Jacobiano
\[
\mathbf{n}=\dfrac{\partial\left(y,z\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\left(z,x\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\left(x,y\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{k}
\]
sendo que $x,\, y,\, z$ são as coordenadas do vetor $\mathbf{r}$
que é a parametrização da superfície por onde o campo vai fluir, que
para o caso da esfera, em coordenadas esféricas, é
\[
\mathbf{r}(u,v)=a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k},\qquad0\leq u\leq2\pi,\:0\leq v\leq\pi
\]
de forma que
\begin{align*}
\mathbf{n}= & \left[\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}-\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}\right]\,\mathbf{i}+\left[\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}-\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}\right]\,\mathbf{j}+\left[\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}-\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}\right]\,\mathbf{k}\\
= & \left[\left(a\sin v\cos u\right)\left(-a\sin v\right)-\left(0\right)\left(a\cos v\sin u\right)\right]\,\mathbf{i}+\\
 & \left[\left(0\right)\left(a\cos v\right)-\left(-a\sin v\sin u\right)\left(-a\sin v\right)\right]\,\mathbf{j}+\\
 & \left[\left(-a\sin v\sin u\right)\left(a\cos v\sin u\right)-\left(a\sin v\cos u\right)\left(a\cos v\cos u\right)\right]\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-\\
 & \left(a^{2}\sin v\cos v\sin^{2}u+a\sin v\cos v\cos^{2}u\right)\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-\\
 & a^{2}\sin v\cos v\left(\sin^{2}u+\cos^{2}u\right)\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-a^{2}\sin v\cos v\,\mathbf{k}\\
= & -a\sin v\left[a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k}\right]\\
= & -a\sin v\,\mathbf{r}
\end{align*}
Note que o vetor $\mathbf{n}$ aponta para dentro da esfera já que
$\sin v\geq0$ no intervalo $0\leq v\leq\dfrac{\pi}{2}$ o qual representa
o hemisfério superior, e $\sin v\leq0$ no intervalo $\dfrac{\pi}{2}<v\leq\pi$,
o qual representa o hemisfério inferior. Devido a que desejamos trabalhar
com a orientação positiva redefinimos nosso vetor normal para
\[
\mathbf{n}=a\sin v\,\mathbf{r}
\]


Escrevendo o campo $\mathbf{F}$ em termos de $(u,v)$:
\begin{align*}
\mathbf{F}(u,v)= & a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k}\\
= & \mathbf{r}
\end{align*}
de onde o elemento de fluxo está dado por
\begin{align*}
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}= & \left(a\sin v\,\mathbf{r}\right)\cdot\mathbf{r}\\
= & a\sin v
\end{align*}
dessa forma a integral de superfície do campo vetorial será
\begin{align*}
\Phi_{S}= & \iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}\\
= & \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi}a\sin v\, du\, dv\\
= & 2\pi a\int_{0}^{\pi}\sin v\, dv\\
= & -2\pi a\left(\cos\pi-\cos0\right)\\
= & 4\pi a
\end{align*}



\section*{Exemplo 05}

Calcule o fluxo do campo 
\[
\mathbf{F}(x,y,z)=y\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}
\]
e $S$ é a superfície externa da região sólida $E$ delimitada pelo
paraboloide $z=1-x^{2}-y^{2}$ e o plano $z=0$


\subsection*{Sol}

A interseção do paraboloide $z=1-x^{2}-y^{2}$ com o plano $z=0$
está dado por
\begin{align*}
1-x^{2}-y^{2} & =z\\
1-x^{2}-y^{2} & =0\\
x^{2}+y^{2} & =1
\end{align*}
uma circunferência de raio $1$. Por tanto a nossa superfície é formada
na realidade por duas superfícies, o paraboloide acima de z=0 e o
círculo de raio 1 no plano $xy$, isto é
\[
\Phi=\iint_{S_{1}}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}+\iint_{S_{2}}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}
\]
Em ambos casos podemos pensar as superfícies definidas de forma implícita.
Analisemos primeiramente a superfície o fluxo através da superfície
$S_{1}$:
\begin{align*}
f= & x^{2}+y^{2}+z-1\\
\vec{\nabla f}= & 2x\,\mathbf{i}+2y\,\mathbf{j}+\mathbf{k}\\
\vec{\nabla f}\cdot\mathbf{k}= & 1
\end{align*}
\begin{align*}
\mathbf{n}{}_{1}= & \pm\dfrac{\vec{\nabla f}}{\vec{\nabla f}\cdot\mathbf{k}}\\
= & 2x\,\mathbf{i}+2y\,\mathbf{j}+\mathbf{k}
\end{align*}
onde foi escolhido o sinal positivo já que o fluxo será calculado
saindo da superfície. Escrevendo o campo em termos de $x,\, y$
\begin{align*}
\mathbf{F}(x,y)= & y\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+\left(1-x^{2}-y^{2}\right)\,\mathbf{k}\\
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}= & 2xy+2xy+1-x^{2}-y^{2}\\
= & 1+4xy-x^{2}-y^{2}
\end{align*}
Levando em consideração que a superfícies está projetada no plano
$xy$ numa região definida por $0\leq x^{2}+y^{2}\leq1$, temos que
o fluxo está dado por
\begin{align*}
\Phi_{1}= & \iint_{S_{1}}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}\\
= & \iint_{0\leq x^{2}+y^{2}\leq1}\left(1+4xy-x^{2}-y^{2}\right)dx\, dy
\end{align*}
passando para coordenadas polares e considerando 
\begin{align*}
\Phi_{1}= & \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{1}\left(1+4r^{2}\cos\theta\sin\theta-r^{2}\right)r\, dr\, d\theta\\
= & \int_{0}^{2\pi}\left(\dfrac{1}{2}+\cos\theta\sin\theta-\dfrac{1}{4}\right)d\theta\\
= & \dfrac{\pi}{2}+\int\sin2\theta\, d\theta\\
= & \dfrac{\pi}{2}
\end{align*}
Para o caso da superfície $S_{2}$ temos
\begin{align*}
f_{2}= & x^{2}+y^{2}\\
\vec{\nabla f}_{2}= & 2x\,\mathbf{i}+2y\,\mathbf{j}
\end{align*}
onde, o campo escrito em termos de $x,\, y$
\begin{align*}
\mathbf{F}(x,y)= & y\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}\\
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}= & 2xy+2xy\\
= & 4xy
\end{align*}
de onde
\begin{align*}
\Phi_{2}= & \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{1}\left(4r^{2}\cos\theta\sin\theta\right)r\, dr\, d\theta\\
= & \int_{0}^{2\pi}\left(\cos\theta\sin\theta\right)d\theta\\
= & \int\sin2\theta\, d\theta\\
= & 0
\end{align*}
dessa forma
\[
\Phi=\Phi_{1}+\Phi_{2}=0+\dfrac{\pi}{2}=\dfrac{\pi}{2}
\]



\section*{Exemplo 05}

Calcule o fluxo de $\mathbf{F}=x^{2}\,\mathbf{j}$ através da superfície
$S$ definida por $y=1+x^{2}+z^{2}$ para $1\leq y\leq5$ com $S$
orientada apontando na direção negativa de $y$.


\subsection*{Sol}

Obviamente esta superfície é uma superfície definida de forma explicita,
por tanto o vetor normal está dado pela seguinte equação
\[
\mathbf{n}_{1}=-\dfrac{\partial F}{\partial x}\,\mathbf{i}+\mathbf{j}-\dfrac{\partial F}{\partial z}\,\mathbf{k}
\]
onde
\[
y=F(x,z)=1+x^{2}+z^{2}
\]
de forma que
\[
\mathbf{n}_{1}=-2x\,\mathbf{i}+\mathbf{j}+2z\,\mathbf{k}
\]
Observe que este vetor é o vetor que aponta na direção positiva de
$\mathbf{j}$, de forma que o vetor norma que devemos utilizar é 
\begin{align*}
\mathbf{n}= & -\mathbf{n}_{1}\\
= & 2x\,\mathbf{i}-\mathbf{j}+2z\,\mathbf{k}
\end{align*}
Como o campo já está escrito em termos da variável adequada passamos
a calcular o produto escalar
\[
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}=-x^{2}
\]
A região de integração está dada por
\[
\begin{array}{ccccc}
1 & \leq & y & \leq & 5\\
1 & \leq & 1+x^{2}+z^{2} & \leq & 5\\
0 & \leq & x^{2}+z^{2} & \leq & 4
\end{array}
\]
de forma que
\[
\Phi=\iint_{0\leq x^{2}+z^{2}\leq4}x^{2}\, dx\, dy
\]
escrevendo em coordenadas polares
\begin{align*}
\Phi= & -\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}r^{2}\,\cos^{2}\theta\, r\, dr\, d\theta\\
= & -\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}r^{3}\cos^{2}\theta\, dr\, d\theta\\
= & -\dfrac{2^{4}}{4}\int_{0}^{2\pi}\cos^{2}\theta\, d\theta\\
= & -4\int_{0}^{2\pi}\cos^{2}\theta\, d\theta
\end{align*}
utilizando
\[
2\cos^{2}\theta=1+\cos2\theta
\]
temos

\begin{align*}
\Phi= & -2\int_{0}^{2\pi}d\theta+2\int_{0}^{2\pi}\cos2\theta\, d\theta\\
= & -4\pi
\end{align*}



\section*{Exemplo 09}

Encontre o fluxo de $\mathbf{F}=yz\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}-z^{2}\,\mathbf{k}$
através do cilindro parabólico $y=x^{2}$, $0\leq x\leq1$, $0\leq z\leq4$,
na direção indicada na figura


\subsection*{Sol}

Neste caso a superfície $f=x^{2}$ está definida de forma explicita
e é projetada no plano $xz$ com a normal tendo componente apontando
na direção de $-\mathbf{j}$, por tanto

\begin{align*}
\mathbf{n}= & \dfrac{\partial f}{\partial x}\,\mathbf{i}-\mathbf{j}+\dfrac{\partial f}{\partial z}\,\mathbf{k}\\
= & 2x\,\mathbf{i}-\mathbf{j}\\
d\vec{\sigma}= & \left(2x\,\mathbf{i}-\mathbf{j}\right)dx\, dz
\end{align*}
escrevendo o campo em termos de $x,\, z$
\begin{align*}
\mathbf{F}= & yz\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}-z^{2}\mathbf{k}\\
= & x^{2}z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}-z^{2}\mathbf{k}
\end{align*}
dessa forma
\begin{align*}
\Phi= & \iint_{\begin{array}{c}
0\leq x\leq1\\
0\leq z\leq4
\end{array}}\left(x^{2}z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}-z^{2}\mathbf{k}\right)\left(2x\,\mathbf{i}-\mathbf{j}\right)dx\, dz\\
= & \int_{0}^{4}\int_{0}^{1}\left(2x^{3}z-x\right)dx\, dz\\
= & \dfrac{1}{2}\int_{0}^{4}\left(z-1\right)dz\\
= & 2
\end{align*}


\[
\mathbf{r}(t)\,\mathbf{i}\,\mathbf{j}\,\mathbf{k}
\]

\end{document}
