%% LyX 2.0.6 created this file.  For more info, see http://www.lyx.org/.
%% Do not edit unless you really know what you are doing.
\documentclass[12pt,brazil]{article}
\usepackage[]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{esint}
\onehalfspacing

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\DeclareMathOperator{\arcsec}{arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}
\DeclareMathOperator{\arccsc}{arccsc}
\DeclareMathOperator{\sech}{sech}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\DeclareMathOperator{\argsinh}{arg\, sinh}
\DeclareMathOperator{\argcosh}{arg\, cosh}
\DeclareMathOperator{\argtanh}{arg\, tanh}
\DeclareMathOperator{\argcoth}{arg\, coth}
\DeclareMathOperator{\argsech}{arg\, sech}
\DeclareMathOperator{\argcsch}{arg\, csch}

\makeatother

\usepackage{babel}
\begin{document}

\section*{Exemplo 01}

Verifique o teorema de Gauss considerando $\mathbf{F}(x,y,z)=x\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}$
e $D$ a região dentro da esfera $x^{2}+y^{2}+z^{2}=a^{2}$


\subsection*{Sol}

Por definição a integral de fluxo
\[
\Phi_{S}=\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}
\]
onde
\[
d\vec{\sigma}=\mathbf{n}\, dudv
\]
com 
\[
\mathbf{n}=\mathbf{T}_{u}\times\mathbf{T}_{v}
\]
e
\[
\mathbf{T}_{u}=\dfrac{\partial\mathbf{r}}{\partial u}\qquad\text{e}\qquad\mathbf{T}_{v}=\dfrac{\partial\mathbf{r}}{\partial v}
\]
Uma outra alternativa a essa abordagem é utilizar o Jacobiano
\[
\mathbf{n}=\dfrac{\partial\left(y,z\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\left(z,x\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\left(x,y\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{k}
\]
sendo que $x,\, y,\, z$ são as coordenadas do vetor $\mathbf{r}$
que é a parametrização da superfície por onde o campo vai fluir, que
para o caso da esfera, em coordenadas esféricas, é
\[
\mathbf{r}(u,v)=a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k},\qquad0\leq u\leq2\pi,\:0\leq v\leq\pi
\]
de forma que
\begin{align*}
\mathbf{n}= & \left[\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}-\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}\right]\,\mathbf{i}+\left[\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}-\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}\right]\,\mathbf{j}+\left[\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}-\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}\right]\,\mathbf{k}\\
= & \left[\left(a\sin v\cos u\right)\left(-a\sin v\right)-\left(0\right)\left(a\cos v\sin u\right)\right]\,\mathbf{i}+\\
 & \left[\left(0\right)\left(a\cos v\right)-\left(-a\sin v\sin u\right)\left(-a\sin v\right)\right]\,\mathbf{j}+\\
 & \left[\left(-a\sin v\sin u\right)\left(a\cos v\sin u\right)-\left(a\sin v\cos u\right)\left(a\cos v\cos u\right)\right]\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-\\
 & \left(a^{2}\sin v\cos v\sin^{2}u+a\sin v\cos v\cos^{2}u\right)\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-\\
 & a^{2}\sin v\cos v\left(\sin^{2}u+\cos^{2}u\right)\,\mathbf{k}\\
= & -\left(a^{2}\sin^{2}v\cos u\right)\,\mathbf{i}-\left(a^{2}\sin^{2}v\sin u\right)\,\mathbf{j}-a^{2}\sin v\cos v\,\mathbf{k}\\
= & -a\sin v\left[a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k}\right]\\
= & -a\sin v\,\mathbf{r}
\end{align*}
Note que o vetor $\mathbf{n}$ aponta para dentro da esfera já que
$\sin v\geq0$ no intervalo $0\leq v\leq\dfrac{\pi}{2}$ o qual representa
o hemisfério superior, e $\sin v\leq0$ no intervalo $\dfrac{\pi}{2}<v\leq\pi$,
o qual representa o hemisfério inferior. Devido a que desejamos trabalhar
com a orientação positiva redefinimos nosso vetor normal para
\[
\mathbf{n}=a\sin v\,\mathbf{r}
\]


Escrevendo o campo $\mathbf{F}$ em termos de $(u,v)$:
\begin{align*}
\mathbf{F}(u,v)= & a\,\sin v\,\cos u\,\mathbf{i}+a\,\sin v\,\sin u\,\mathbf{j}+a\cos v\,\mathbf{k}\\
= & \mathbf{r}
\end{align*}
de onde o elemento de fluxo está dado por
\begin{align*}
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}= & \left(a\sin v\,\mathbf{r}\right)\cdot\mathbf{r}\\
= & a^{3}\sin v
\end{align*}
dessa forma a integral de superfície do campo vetorial será
\begin{align*}
\Phi_{S}= & \iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}\\
= & \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi}a^{3}\sin v\, du\, dv\\
= & 2\pi a^{3}\int_{0}^{\pi}\sin v\, dv\\
= & -2\pi a^{3}\left(\cos\pi-\cos0\right)\\
= & 4\pi a^{3}
\end{align*}
Segundo o teorema da Divergência, o fluxo também está dado por
\[
\Phi_{S}=\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV
\]
calculando a divergência do campo
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left(x\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}\right)\\
= & 3
\end{align*}
dessa forma
\begin{align*}
\Phi_{S}= & \iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV\\
= & \iiint_{D}3\, dV\\
= & 3\left(\dfrac{4}{3}\pi a^{3}\right)\\
= & 4\pi a^{3}
\end{align*}



\section*{Exemplo 02}

Avalie a integral o fluxo do campo 
\[
\mathbf{F}(x,y,z)=xy\,\mathbf{i}+\left(y^{2}+e^{xz^{2}}\right)\,\mathbf{j}+\sin\left(xy\right)\,\mathbf{k}
\]
através da superfície $S$ dada pelo cilindro parabólico $z=1-x^{2}$
o qual é delimitado pelos planos $z=0$, $y=0$, e $y+z=2$ (ver figura)


\subsection*{Sol}

Utilizando o teorema da divergência 
\[
\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}=\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV
\]
podemos calcular o fluxo sem necessidade de avaliar a integral de
superfície diretamente. Dessa forma
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left[xy\,\mathbf{i}+\left(y^{2}+e^{xz^{2}}\right)\,\mathbf{j}+\sin\left(xy\right)\,\mathbf{k}\right]\\
= & y+2y\\
= & 3y
\end{align*}
de forma que
\[
\Phi=\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV
\]
onde
\[
D=\left\{ \left.\left(x,y,z\right)\right|-1\leq x\leq1,\,0\leq z\leq1-x^{2},\,0\leq y\leq2-z\right\} 
\]
de forma que
\begin{align*}
\Phi= & \int_{0}^{1}\int_{-1}^{1-x^{2}}\int_{0}^{2-z}3y\, dydzdx\\
= & \dfrac{3}{2}\int_{0}^{1}\int_{-1}^{1-x^{2}}\left(2-z\right)^{2}\, dz\, dx\\
= & -\dfrac{1}{2}\int_{-1}^{1}\left[\left(2-z\right)^{3}\right]_{0}^{1-x^{2}}dx\\
= & -\dfrac{1}{2}\int_{-1}^{1}\left[\left(2-1+x^{2}\right)^{3}-8\right]dx\\
= & -\dfrac{1}{2}\int_{-1}^{1}\left[\left(1+x^{2}\right)^{3}-8\right]dx
\end{align*}
utilizando o binômio de Newton
\[
\left(a+b\right)^{n}=\sum_{p=0}^{n}\left(\begin{array}{c}
n\\
p
\end{array}\right)a^{n-p}b^{p}
\]
onde os coeficientes binomiais 
\[
C_{n,p}=\left(\begin{array}{c}
n\\
p
\end{array}\right)=\dfrac{n!}{p!\left(n-p\right)!}
\]
dessa forma
\begin{align*}
\left(1+x^{2}\right)^{3}= & \sum_{p=0}^{3}\left(\begin{array}{c}
3\\
p
\end{array}\right)1^{3-p}x^{2p}\\
= & \left(\begin{array}{c}
3\\
0
\end{array}\right)1^{3}x^{0}+\left(\begin{array}{c}
3\\
1
\end{array}\right)1^{2}x^{2}+\left(\begin{array}{c}
3\\
2
\end{array}\right)1^{1}x^{4}+\left(\begin{array}{c}
3\\
3
\end{array}\right)1^{3-3}x^{6}\\
= & 1+3x^{2}+3x^{4}+x^{6}
\end{align*}
por tanto
\[
\Phi=-\dfrac{1}{2}\int_{-1}^{1}\left(3x^{2}+3x^{4}+x^{6}-7\right)dx
\]
como a função é par, temos
\begin{align*}
\Phi= & -\int_{0}^{1}\left(3x^{2}+3x^{4}+x^{6}-7\right)dx\\
= & -\left(1+\dfrac{3}{5}+\dfrac{1}{7}-7\right)\\
= & \dfrac{184}{35}
\end{align*}



\section*{Exemplo 04}

Calcule o fluxo do campo vetorial 
\[
\mathbf{F}(x,y,z)=x^{2}y\,\mathbf{i}+2xz\,\mathbf{j}+yz^{3}\mathbf{k}
\]
através da superfície $S$ do retângulo sólido determinado por (ver
figura)$0\leq x\leq1$, $0\leq y\leq2$, $0\leq z\leq3$ utilizando
o (a) método direto e (b) o teorema de Gauss.


\subsection*{Sol}

Utilizando o método direto devemos calcular a integral $\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}$
para cada uma das 6 faces. Para o caso da face $x=1$ temos que $\mathbf{n}=\mathbf{i}$
e $\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}=x^{2}y=y$ já que $x=1$, dessa forma
\[
\iint_{x=1}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}=\int_{0}^{3}\int_{0}^{2}y\, dy\, dz=6
\]
A tabela a seguir resume o resultado obtido para o resto das faces

Dessa forma
\[
\Phi=6+0+\dfrac{9}{2}-\dfrac{9}{2}+54+0=60
\]
Pelo teorema de Gauss
\begin{align*}
\Phi= & \iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV\\
= & \iiint_{D}\left(2xy+0+3yz^{2}\right)dV\\
= & \int_{0}^{1}\int_{0}^{2}\int_{0}^{3}\left(2xy+3yz^{2}\right)dz\, dy\, dx\\
= & \int_{0}^{1}\int_{0}^{2}\left(6xy+27y\right)dy\, dx\\
= & \int_{0}^{1}\left(12x+54\right)dx\\
= & \left[6x^{2}+54x\right]_{0}^{1}\\
= & 60
\end{align*}



\section*{Exemplo 04}

Seja $S$ o cilindro sólido delimitada pelos planos $x^{2}+y^{2}=4$,
$z=0$ e $z=3$, e $\mathbf{n}$ o vetor unitário que aponta para
fora da superfície (ver figura). Se $\mathbf{F}(x,y,z)=\left(x^{3}+\tan yz\right)\,\mathbf{i}+\left(y^{3}-e^{xz}\right)\,\mathbf{j}+\left(3z+x^{3}\right)\,\mathbf{k}$,
encontre o fluxo através da superfície.


\subsection*{Sol}

Tentar avaliar a integral $\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}$
pode ser uma tarefa difícil, se comparado ao trabalho de se calcular
a integral $\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV$,
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left[\left(x^{3}+\tan yz\right)\,\mathbf{i}+\left(y^{3}-e^{xz}\right)\,\mathbf{j}+\left(3z+x^{3}\right)\,\mathbf{k}\right]\\
= & 3x^{2}+3y^{2}+3\\
= & 3\left(x^{2}+y\text{\texttwosuperior}+1\right)
\end{align*}
de forma que
\begin{align*}
\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV= & \iiint_{D}3\left(x^{2}+y\text{\texttwosuperior}+1\right)\, dV\\
= & 3\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}\int_{0}^{3}\left(r^{2}+1\right)r\, dz\, dr\, d\theta\\
= & 9\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}\left(r^{3}+r\right)dr\, d\theta\\
= & 54\int_{0}^{2\pi}d\theta\\
= & 108\pi
\end{align*}



\section*{Exemplo 05}

Considere um sólido o qual está delimitado pelos planos coordenados
e o plano $2x+2y+z=6$ e seja $\mathbf{F}(x,y,z)=x\,\mathbf{i}+y^{2}\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}$.
Calcule o fluxo através da superfície.


\subsection*{Sol}

Utilizando o teorema de Gauss
\[
\Phi=\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV
\]
onde
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left[x\,\mathbf{i}+y^{2}\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}\right]\\
= & 1+2y+1\\
= & 2+2y
\end{align*}
de onde
\begin{align*}
\Phi= & \int_{0}^{3}\int_{0}^{3-y}\int_{0}^{6-2x-2y}\left(2+2y\right)dz\, dx\, dy\\
= & \int_{0}^{3}\int_{0}^{3-y}\left[2z+2yz\right]_{0}^{6-2x-2y}dx\, dy\\
= & \int_{0}^{3}\int_{0}^{3-y}\left[2\left(6-2x-2y\right)+2y\left(6-2x-2y\right)\right]dx\, dy\\
= & \int_{0}^{3}\int_{0}^{3-y}\left[12-4x-4y+12y-4xy-4y^{2}\right]dx\, dy\\
= & \int_{0}^{3}\int_{0}^{3-y}\left[12-4x+8y-4xy-4y^{2}\right]dx\, dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[12x-2x^{2}+8xy-2x^{2}y-4xy^{2}\right]_{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[4x\left(3+2y-y^{2}\right)-2x^{2}\left(1+y\right)\right]_{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[-4x\left(y^{2}-2y-3\right)-2x^{2}\left(1+y\right)\right]_{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[-4x\left(y-3\right)\left(y+1\right)-2x^{2}\left(1+y\right)\right]_{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[4x\left(3-y\right)\left(y+1\right)-2x^{2}\left(1+y\right)\right]_{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left\{ 2x\left(y+1\right)\left[2\left(3-y\right)-x\right]\right\} _{0}^{3-y}dy\\
= & \int_{0}^{3}\left\{ 2\left(3-y\right)\left(y+1\right)\left[2\left(3-y\right)-\left(3-y\right)\right]\right\} dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[2\left(3-y\right)^{2}\left(y+1\right)\right]dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[2\left(3-y\right)\left(y^{2}-2y-3\right)\right]dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[2\left(3y^{2}-6y-9-y^{3}+2y^{2}+3y\right)\right]dy\\
= & \int_{0}^{3}\left[2\left(5y^{2}-3y-9-y^{3}\right)\right]dy\\
= & -\int_{0}^{3}\left[18+6y-10y^{2}+2y^{3}\right]dy\\
= & -\left[18y+3y^{2}-\dfrac{10y^{3}}{3}+\dfrac{y^{4}}{2}\right]_{0}^{3}\\
= & -\dfrac{63}{2}
\end{align*}



\section*{Exemplo 06}

Verifique o teorema de Gauss para o caso da região sólida delimitada
pelo paraboloide $z=4-x^{2}-y^{2}$ e o plano $xy$, considerando
para isso o campo $\mathbf{F}(x,y,z)=2z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+y^{2}\,\mathbf{k}$


\subsection*{Sol}

Primeiro vamos calcular o fluxo diretamente da integral de fluxo
\[
\Phi=\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}
\]
da figura vemos que temos duas superfícies pelas quais o campo está
passando, vamos analisar primeiro o plano $z=0$, o vetor 
\[
\mathbf{n}_{1}=-\mathbf{k}
\]
com isso
\begin{align*}
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}_{2}= & \left(2z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+y^{2}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left(-\mathbf{k}\right)\\
=- & y^{2}
\end{align*}
dessa forma o fluxo através dessa superfície está dado por

\begin{align*}
\Phi_{1}= & \iint_{0\leq x^{2}+y^{2}\le4}y^{2}dx\, dy\\
= & \int_{0}^{2}\int_{0}^{2\pi}\left(-4\cos^{2}\theta\right)r\, dr\, d\theta\\
= & -\dfrac{4}{2}\int_{0}^{2}\int_{0}^{2\pi}\left(1-\cos\theta\right)r\, d\theta\, dr\\
= & -4\pi\int_{0}^{2}r\, dr\\
= & -8\pi
\end{align*}
Para o caso do paraboloide temos
\begin{align*}
\mathbf{n}_{2}= & -\dfrac{\partial z}{\partial x}\,\mathbf{i}-\dfrac{\partial z}{\partial y}\,\mathbf{j}+\mathbf{k}\\
= & 2x\,\mathbf{i}+2y\,\mathbf{j}+\mathbf{k}
\end{align*}
com isso
\begin{align*}
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}_{2}= & \left(2z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+y^{2}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left(2x\,\mathbf{i}+2y\,\mathbf{j}+\mathbf{k}\right)\\
= & 4xz+2xy+y^{2}
\end{align*}
dessa forma
\begin{align*}
\Phi_{2}= & \iint_{0\leq x^{2}+y^{2}\le4}\left(4xz+2xy+y^{2}\right)dx\, dy\\
= & \iint_{0\leq x^{2}+y^{2}\le4}\left[4x\left(4-x^{2}-y^{2}\right)+2xy+y^{2}\right]dx\, dy\\
= & \int_{0}^{2}\int_{0}^{2\pi}\left[32\cos\theta\left(1-r^{2}\right)+8\sin\theta\cos\theta+4\cos^{2}\theta\right]r\, dr\, d\theta\\
= & \dfrac{4}{2}\int_{0}^{2}\int_{0}^{2\pi}\left(1-\cos\theta\right)r\, d\theta\, dr\\
= & 4\pi\int_{0}^{2}r\, dr\\
= & 8\pi
\end{align*}
Por tanto o fluxo total é
\[
\Phi=-8\pi+8\pi=0
\]


Realizando os cálculos utilizando o teorema da divergência 
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left[2z\,\mathbf{i}+x\,\mathbf{j}+y^{2}\,\mathbf{k}\right]\\
= & 0+0+0
\end{align*}
por tanto
\begin{align*}
\Phi= & \iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV\\
= & \iiint_{D}0\, dV\\
= & 0
\end{align*}



\section*{Exemplo 07}

Seja $D$ o sólido delimitado pelo cilindro $x^{2}+y^{2}=4$, o plano
$x+z=6$, e o plano $xy$, como mostrado na figura. Calcule o fluxo
através dessa superfície do campo $\mathbf{F}(x,y,z)=\left(x^{2}+\sin z\right)\,\mathbf{i}+\left(xy+\cos z\right)\,\mathbf{j}+e^{y}\,\mathbf{k}$


\subsection*{Sol}

Utilizando o teorema da divergência podemos calcular essa integral
\begin{align*}
\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}= & \left(\dfrac{\partial\,}{\partial x}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\,}{\partial y}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\,}{\partial z}\,\mathbf{k}\right)\cdot\left[\left(x^{2}+\sin z\right)\,\mathbf{i}+\left(xy+\cos z\right)\,\mathbf{j}+e^{y}\,\mathbf{k}\right]\\
= & 2x+x\\
= & 3x
\end{align*}
de forma que
\begin{align*}
\Phi= & \iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV\\
= & 3\iiint_{D}x\, dV\\
= & 3\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}\int_{0}^{6-r\cos\theta}r\cos\theta\, rdz\, dr\, d\theta\\
= & 3\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}r^{2}\cos\theta\left(6-r\cos\theta\right)dr\, d\theta\\
= & 18\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}r^{2}\cos\theta dr\, d\theta-3\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}r^{3}\cos^{2}\theta dr\, d\theta\\
= & -3\int_{0}^{2\pi}\cos^{2}\theta\, d\theta\int_{0}^{2}r^{3}dr\\
= & -\dfrac{3}{4}2^{4}\int_{0}^{2\pi}\cos^{2}\theta\, d\theta\\
= & -6\int_{0}^{2\pi}\left(1+\cos2\theta\right)\, d\theta\\
= & -12\pi
\end{align*}



\section*{Exemplo 08}

Através da utilização do teorema da divergência e utilizando o campo
radial $\mathbf{F}(x,y,z)=x\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}$,
calcule o volumem de um cone que tem uma base de área $A$ e altura
h. Suponha para a base qualquer superfície suave que tenha por contorno
à superfície do cone.


\subsection*{Sol}

Da figura observamos 2 superfícies distintas, a primeira superfície
é a base do cone que escolhemos com sendo $z=h$ e por tanto tem por
normal $\mathbf{n}_{1}=\mathbf{k}$, a segunda superfície é o corpo
do cone, como o campo $\mathbf{F}$ é um campo radial então é claro
que $\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}_{2}=0$. Calculando a divergência do
campo temos $\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}=1+1+1=3$, por tanto
\[
\iiint_{D}\vec{\nabla\cdot}\mathbf{F}\, dV=3\iiint_{D}dV=3V
\]
Calculando o fluxo da forma tradicional observamos que (lembrando
que $z=h$)
\begin{align*}
\iint_{R}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}= & \iint_{R_{1}}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}_{1}+\iint_{R_{2}}\mathbf{F}\cdot d\vec{\sigma}_{2}\\
= & \iint_{R_{1}}\left(x\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}+z\,\mathbf{k}\right)\cdot\mathbf{k}\, da\\
= & \iint_{R_{1}}h\, da\\
= & h\iint_{R_{1}}da\\
= & hA
\end{align*}
por tanto
\begin{align*}
3V= & hA\\
V= & \dfrac{1}{3}hA
\end{align*}
que é a equação para o volumem dos cones.

A fim de verificar a afirmação de que $\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}_{2}=0$,
consideremos o cone
\[
\mathbf{r}\left(u,v\right)=v\left(x_{0}+\cos u\right)\,\mathbf{i}+v\left(y_{0}+\sin u\right)\,\mathbf{j}+hv\,\mathbf{k}
\]
equação que descreve um cone similar ao da figura. A normal está dada
por
\begin{align*}
\mathbf{n}= & \dfrac{\partial\left(y,z\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{i}+\dfrac{\partial\left(z,x\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{j}+\dfrac{\partial\left(x,y\right)}{\partial\left(u,v\right)}\,\mathbf{k}\\
= & \left[\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}-\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}\right]\,\mathbf{i}+\left[\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}-\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial z}{\partial v}\right]\,\mathbf{j}+\left[\dfrac{\partial x}{\partial u}\dfrac{\partial y}{\partial v}-\dfrac{\partial y}{\partial u}\dfrac{\partial x}{\partial v}\right]\,\mathbf{k}\\
= & \left[\left(v\cos u\right)\left(h\right)-0\right]\,\mathbf{i}+\left[0-\left(-v\sin u\right)\left(h\right)\right]\,\mathbf{j}+\\
 & \left[\left(-v\sin u\right)\left(y_{0}+\sin u\right)-\left(v\cos u\right)\left(x_{0}+\cos u\right)\right]\,\mathbf{k}\\
= & \left[hv\cos u\right]\,\mathbf{i}+\left[hv\sin u\right]\,\mathbf{j}-v\left[1+x_{0}\cos u+y_{0}\sin u\right]\,\mathbf{k}
\end{align*}
Escrevendo o campo em termos de $\mathbf{r}$
\[
\mathbf{F}=v\left(x_{0}+\cos u\right)\,\mathbf{i}+v\left(y_{0}+\sin u\right)\,\mathbf{j}+hv\,\mathbf{k}
\]
aplicando o produto escalar
\begin{align*}
\mathbf{F}\cdot\mathbf{n}= & hv^{2}\left(x_{0}\cos u+y_{0}\sin u+\cos^{2}u+\sin^{2}u\right)-hv^{2}\left(1+x_{0}\cos u+y_{0}\sin u\right)\\
= & hv^{2}\left(x_{0}\cos u+y_{0}\sin u+1\right)-hv^{2}\left(1+x_{0}\cos u+y_{0}\sin u\right)\\
= & 0
\end{align*}
demostrando assim a expressão.
\end{document}
